\section{Analisi dei requisiti}\label{sec:Analisi}
L'obiettivo del progetto è creare un'ambiente di realtà aumentata condivisa in cui l'utente possa 
giocare contro un altro al gioco di carte Yu-Gi-Oh. L'esperienza che il giocatore proverà dovrà 
essere quanto più simile alla versione proposta nella serie animata omonima.
\newline\newline
Al momento dell'avvio l'utente dovrà affrontare un duello contro un'altra persona a Yu-Gi-Oh. 
Per la decisione del regolamento da seguire si è optato per una versione semplificata del gioco. 
Il giocatore potrà giocare carte mostro che rappresentano delle truppe schierate dalla parte del 
possessore. Queste truppe potranno quindi attaccare l'avversario per ridurne i punti vita. Saranno 
presenti anche carte magia e trappola che, tra i vari effetti, potranno modificare i punti vita, 
l'ambiete di gioco in cui gli utenti giocano o anche l'attacco e la difesa dei mostri propri e 
avversari. L'obiettivo del gioco consiste quindi nell'azzerare i punti vita dell'avversario, che 
comporterà la conclusione  della simulazione.

\subsection{Requisiti funzionali}\label{ssec:ReqFunz}
\begin{itemize}
    \item Il giocatore sarà in grado di vedere gli ologrammi propri e dell'avversario in tempo reale;
    \item il giocatore potrà interagire con un mazzo di carte virtuale pescando la prima carta;
    \item il giocatore potrà posizionare le carte che ha in mano sul campo e di conseguenza far 
        apparire la corrispondente carta nello spazio di gioco condiviso;
    \item l'utente potrà ordinare l'attacco di un mostro, come attivare effetti di carte o passare 
        il turno, tramite la selezione da un menù apposito;
    \item Ad ogni danno (o cura) subito (o inflitto) verrà visualizzato un ologramma condiviso
        che mostra i punti vita rimanenti del giocatore.
\end{itemize}

\subsection{Requisiti non funzionali}\label{ssec:ReqNonFunz}
\begin{itemize}
    \item L'applicazione dovrà usare la tecnologia webXR per rendere fruibile, tramite un qualsiasi 
        browser compatibile, l'esperienza di gioco.
\end{itemize}
\newpage